Zusammenfassung von „Generation Klimaschutz“ und „Chinesen und Kühe als Klimasünder“

In den Texten „Generation Klimaschutz“, geschrieben von Manuela Tomic, erschienen am 8. August 2019 in der „Furche“ und „Chinesen und Kühe als Klimasünder“, veröffentlicht im „Kurier“ am 17. August 2019, geht es um eine Generation, die gegen den Klimawandel kämpft und die Herkunft der dafür verantwortlichen Treibhausgase.
Die „Fridays for Future“-Proteste sind eine Bewegung, die mithilfe von Schulstreiks auf die Folgen des Klimawandels aufmerksam machen wollen. Zu deren Hauptzielen gehört die Reduktion von Emissionen und das Wecken von politischem Interesse an der Klimakrise. Der Begriff Emissionen steht unter anderem für die Gase Kohlendioxid, Methan und Lachgas. Diese sammeln sich in der Erdatmosphäre und reflektieren teilweise UV-Strahlen, was zum „Treibhauseffekt“ führt.
Die „FfF“-Bewegung ist weltweit vertreten und auch für Österreichs Schüler ein Begriff. Ein Zehntel der österreichischen Schülerinnen und Schüler hat schon einmal an einem Klimaprotest teilgenommen und das, obwohl Österreich einen sehr hohen Anteil an erneuerbaren Energien besitzt. Nur etwa elf Prozent der österreichischen Treibhausgase kommen aus dem Energiesektor. 
Zu den Folgen und Maßnahmen des Klimawandels gibt es in den Bevölkerungsschichten teils große Unterschiede. In der Generation der 14- bis 24-Jährigen ist die Furcht vor den Folgen jener Krise mit 74% am größten, während der Schnitt in der Gesamtbevölkerung nur bei 60% liegt. Trotz der größeren Angst ist der Wille zum Verzicht bei den Jüngeren aber kleiner. Dies wird zum Beispiel durch die fehlende Bereitschaft auf Fernreisen zu verzichten, dargelegt. Dies würde nur etwas mehr als ein Viertel in Kauf nehmen.
Der einfachste Weg, um seinen ökologischen Fußabdruck zu verkleinern, wäre, wie in der „Fußabdruck“-Grafik ersichtlich, der Umstieg auf eine fleischlose Ernährung. Während eine sich konventionell ernährende Person 566 kg CO2 / Jahr ausstößt, liegt dieser Wert bei einem Vegetarier bei 289 kg CO2 / Jahr. Immerhin 13 Prozent der befragten Jugendlichen wären zu einem Umstieg bereit. In der Gesamtbevölkerung liegt dieser Wert nur bei beschaulichen sechs Prozent.
Laut Sandra Cerny, Studienleiterin der Integral Markt- und Meinungsforschung, haben diese Demonstrationen bereits Wirkung gezeigt. Unter anderem haben sie zu einem Umdenken in der Bevölkerung geführt, erkennbar an den Umfragen im Artikel. Anknüpfend sind etwas weniger als die Hälfte der Jugendlichen von der Wirkung ihrer Bemühungen überzeugt. Die Europäische Union hat etwa bereits ein Handelssystem für Treibhausgasemissionen eingeführt. Dabei werden sogenannte „Umweltzertifikate“ ausgegeben, mit denen dann auch Handel betrieben werden darf. Dieses System gilt jedoch nur für bestimmte Sektoren, für den Verkehr etwa nicht.